**Xenix**是一种[UNIX](../Page/UNIX.md "wikilink")[作業系統](../Page/作業系統.md "wikilink")，可在[個人電腦及](../Page/個人電腦.md "wikilink")[微型计算机上使用](../Page/微型计算机.md "wikilink")。该系统由[微軟公司在](../Page/微軟公司.md "wikilink")1979年从[美国电话电报公司获得授权](../Page/美国电话电报公司.md "wikilink")，為[Intel處理器所开发](../Page/Intel.md "wikilink")。后来，[聖克魯茲作業公司](../Page/聖克魯茲作業.md "wikilink")（SCO）收购了其独家使用权，自那以后，该公司开始以[SCO
UNIX](../Page/SCO_UNIX.md "wikilink")（亦被称作SCO
OpenServer）为名发售。值得一提的是，它還能在DEC
PDP-11或是Apple Lisa電腦執行。它繼承了UNIX的特性，Xenix具備了多人多工的工作環境，符合UNIX System
V的介面規格 （SVID）。

## 历史

Xenix是微软为微型计算机推出的Unix版本。由于微软购买的授权无法直接让该操作系统以“[UNIX](../Page/UNIX.md "wikilink")”为名，便命名该系统为Xenix。\[1\]

微软在1979年从[美国电话电报公司购买了Unix授权](../Page/美国电话电报公司.md "wikilink")，并于1980年8月25日发布面向16位系统的版本，由SCO公司将该系统移植至[英特尔](../Page/英特尔.md "wikilink")8086/8088[架构](../Page/架构.md "wikilink")。\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]

自第七版后，Xenix合作使用了[BSD的技术](../Page/BSD.md "wikilink")，再加上当时[x86处理器的价格低廉](../Page/x86.md "wikilink")，很快便成为当时最受欢迎的Unix发行版。

微软并不直接把Xenix销售给终端客户，而是以[OEM的形式授权给英特尔](../Page/OEM.md "wikilink")、Tandy、[Altos及SCO公司](../Page/宏碁.md "wikilink")。最初的版本面向[PDP-11](../Page/PDP-11.md "wikilink")，后来移植至[Zilog](../Page/Zilog.md "wikilink")[Z8001处理器](../Page/Z8001.md "wikilink")。[Altos在](../Page/宏碁.md "wikilink")1982年早期推出了适用于其英特尔8086结构电脑的版本，Tandy公司在1983年3月推出了基于[摩托罗拉68000架构的TRS](../Page/摩托罗拉68000.md "wikilink")-XENIX，SCO公司也在1983年9月推出了基于[IBM
PC的对应移植版](../Page/IBM_PC.md "wikilink")。在这之后也出现了基于[摩托罗拉68000架构的](../Page/摩托罗拉68000.md "wikilink")[Apple
Lisa移植版](../Page/Apple_Lisa.md "wikilink")；此时，Xenix已经基于美国电话电报公司的[Unix
System III](../Page/Unix_System_III.md "wikilink")。

2.0版的Xenix基于[Unix System
V](../Page/Unix_System_V.md "wikilink")，于1985年释出。2.1.1版开始支持[Intel
80286](../Page/Intel_80286.md "wikilink")[CPU](../Page/CPU.md "wikilink")。此后的更新改善了其稳定性。

1987年，SCO公司将其移植至[32位的](../Page/32位.md "wikilink")[Intel
80386](../Page/Intel_80386.md "wikilink")[CPU](../Page/CPU.md "wikilink")，2.3.1版正式支持i386，[小型计算机系统接口和](../Page/小型计算机系统接口.md "wikilink")[TCP/IP协议](../Page/TCP/IP.md "wikilink")。SCO的Xenix
System V/386是市面上首款支持英特尔x86架构系统的32位系统。

当微软和[IBM达成开发](../Page/IBM.md "wikilink")[OS/2操作系统的协议后](../Page/OS/2.md "wikilink")，便失去了推广Xenix的兴趣。1987年，微软与SCO达成了一项协议，前者以持有后者股票25%的条件转让了Xenix的所有权。在失去对OS/2的兴趣后，微软最终转向[Windows
NT](../Page/Windows_NT.md "wikilink")。但在微软内部依旧在使用Xenix，其1987年为支持新功能的补丁扩散到了Xenix及SCO
UNIX。据说截止至1992年，微软还在使用基于Xenix的[Sun的工作站及](../Page/升阳电脑.md "wikilink")[VAX微型计算机](../Page/VAX.md "wikilink")。\[7\]

二十世纪八十年代末期，《The Design and Implementation of the [4.3BSD
UNIX](../Page/Berkeley_Software_Distribution.md "wikilink") Operating
System》称Xenix为“可能是传播最广的UNIX操作系统”。

SCO最初推出了高端的SCO
UNIX，同时保留了Xenix。与此同时，[Sun和](../Page/升阳电脑.md "wikilink")[美国电话电报公司把Xenix](../Page/美国电话电报公司.md "wikilink")，BSD，[SunOS和System](../Page/SunOS.md "wikilink")
V合并成System V Release 4。SCO UNIX虽然基于System V Release 3，但也拥有Release
4的大部分功能。Xenix的最终版停留在2.3.4。

## Trusted Xenix

**Trusted Xenix**是由[Trusted Information
Systems与开发的分支](../Page/Trusted_Information_Systems.md "wikilink")。3.0版本在1991年1月释出，次年4月释出3.0版，最终的4.0版与1993年9月释出。该版系统直至1995年还有使用。

## 参考文献

## 外部链接

  - [circa-1988
    Xenix产品包装的图片及描述](https://web.archive.org/web/19960101/http://www.robert.to/reports/scoxenix.html)
  - [德国关于Xenix历史的介绍网站](https://web.archive.org/web/20110719071957/http://os-history.de/experimente/anderesysteme/xenix.html)
  - [Tandy镜像下载](https://web.archive.org/web/20101006081330/http://www.catcorner.org/Tandy/)
  - [Xenix文档下载](http://www.tenox.tc/docs/)
  - [未分类的Xenix图片](https://web.archive.org/web/20100623071525/http://www.tenox.tc/tmp/ww/msxenix/pics/)
  - [英特尔Multibus System 320 for Xenix
    (或称iRMX86)](http://www.retrotechnology.com/herbs_stuff/386intel/i386_multi.html)
  - [Welcome to
    comp.unix.xenix.sco](http://www.unicom.com/pw/faq/sco-xenix.faq)（v
    1.64）

{{-}}

[Category:微軟操作系統](../Category/微軟操作系統.md "wikilink") [Category:System
V](../Category/System_V.md "wikilink")
[Category:已停止開發的作業系統](../Category/已停止開發的作業系統.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.